%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% "ModernCV" CV and Cover Letter
% LaTeX Template
% Version 1.1 (9/12/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Xavier Danaux (xdanaux@gmail.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
% Important note:
% This template requires the moderncv.cls and .sty files to be in the same 
% directory as this .tex file. These files provide the resume style and themes 
% used for structuring the document.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[11pt,a4paper,sans]{article} % Font sizes: 10, 11, or 12; paper sizes: a4paper, letterpaper, a5paper, legalpaper, executivepaper or landscape; font families: sans or roman
%\usepackage{footmisc}

%\moderncvstyle{classic} % CV theme - options include: 'casual' (default), 'classic', 'oldstyle' and 'banking'
%\moderncvcolor{blue} % CV color - options include: 'blue' (default), 'orange', 'green', 'red', 'purple', 'grey' and 'black'

\usepackage[T1]{fontenc} %
\usepackage[utf8]{inputenc} % Packages de langue
\usepackage[greek,french]{babel} %
\usepackage{datetime}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{microtype}
\usepackage[backend=biber,
            defernumbers=true,
            sorting=ynt,
            style=numeric,
            %style=draft,
            backref=true]{biblatex}

\addbibresource{../bibliography.bib}

\newdate{dateSoutenance}{04}{11}{2022}

\usepackage[top=1.5cm, bottom=1.5cm, left=1.5cm, right=1.5cm, scale=0.65]{geometry}	% Régler finement les marges

\usepackage{xcolor}												% Color box
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}
%\usepackage[unicode=true,										%
%pdftex,pdfborder={0 0 0},										%
%bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,	% Pretty links in pdf
%breaklinks=false,linkbordercolor=white,colorlinks=false,		%
%backref=false,frenchlinks]{hyperref}							%

%\hypersetup{pdftitle={CV Michaël Roynard 2016},pdfauthor={Michaël Roynard}}

\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template

%\usepackage[scale=0.75]{geometry} % Reduce document margins
%\setlength{\hintscolumnwidth}{3cm} % Uncomment to change the width of the dates column
%\setlength{\makecvtitlenamewidth}{3cm} % For the 'classic' style, uncomment to adjust the width of the space allocated to your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	NAME AND CONTACT INFORMATION SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------


% All information in this block is optional, comment out any lines you don't need
\title{Michaël ROYNARD}
\author{Chercheur postdocoral au Laboratoire de Recherche de l'EPITA (LRE)}
\date{\today}
%\abstract{
%}
%\address{5 rue d'Effiat, Bât. 4, App. 201}{91380 Chilly-Mazarin}
%\mobile{(+33) 6 44 24 65 76}
%\phone{(000) 111 1112}
%\fax{(000) 111 1113}
%\email{michaelroynard@gmail.com}
%\email{michael.roynard@epita.fr}
%\homepage{dutiona.github.io}
%\extrainfo{\href{https://github.com/dutiona/}{Profil Github}}
%\photo[70pt][0.4pt]{picture} % The first bracket is the picture height, the second is the thickness of the frame around the picture (0pt for no frame)
%\quote{Programmation générique en C++ moderne pour le traitement d'images}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Print the CV title

\noindent
\begin{minipage}[l]{.5\textwidth}
  \textbf{Adresse professionnelle :} \\
  EPITA --- LRE, 14-16 rue Voltaire, \\
  94270, Le Kremlin-Bicêtre, France \\
  \href{mailto:michael.roynard@epita.fr}{michael.roynard@epita.fr} \\
  \href{https://www.linkedin.com/in/micha%C3%ABl-roynard-4a572ab6}{Profil Linkedin} | 
  \href{https://orcid.org/0000-0001-8469-4131}{Profil Orcid} |
  \href{https://www.lrde.epita.fr/wiki/User:Mroynard}{Page LRE}
\end{minipage}
\begin{minipage}[r]{.5\textwidth}
  \textbf{Adresse personnelle :} \\
  5 rue d'Effiat, 91380 Chilly-Mazarin, France \\
  +33 (0) 6 44 24 65 76 \\
  \href{mailto:michaelroynard@gmail.com}{michaelroynard@gmail.com} \\
  \href{https://dutiona.github.io}{Page perso : dutiona.github.io}
\end{minipage}

\section{Parcours universitaire}

\subsection{Diplôme de docteur de la Sorbonne Université spécialité \emph{Génie logiciel et traitement d'images}}

\noindent\emph{Sorbonne Université --- Paris 6 --- EDITE (ED130)\\
  Laboratoire de Recherche de l'EPITA (LRE) --- Soutenu le \date{\displaydate{dateSoutenance}}} \\
~\\
\noindent\textbf{Encadrement :} \\
~\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{l>{\centering\arraybackslash}Xr}
  Pr. Thierry Géraud & EPITA, LRE & Directeur \\
  \noalign{\vskip 0.3cm}
  Dr. Edwin Carlinet & EPITA, LRE & Encadrant
\end{tabularx}
\bigskip

\noindent\textbf{Jury :} \\
~\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{l>{\centering\arraybackslash}Xr}
  Pr. Hugues Talbot   & CentraleSupélec / Université Paris Saclay & Président   \\
  \noalign{\vskip 0.3cm}
  Pr. Benjamin Perret & ESIEE / LIGM / Université Gustave Eiffel  & Rapporteur  \\
  Pr. Pascale Le Gall & CentraleSupélec / Université Paris Saclay & Rapporteur  \\
  \noalign{\vskip 0.3cm}
  Pr. Laurent Najman  & ESIEE / LIGM / Université Gustave Eiffel  & Examinateur \\
  Dr. Camille Kurtz   & LIPADE / SIP Lab / Université Paris Cité  & Examinateur \\
  Dr. Joël Falcou     & LRI / Université Paris Saclay             & Examinateur
\end{tabularx}
\bigskip

\noindent\textbf{Ressources :} \\
\begin{itemize}
  \item Disponible sur \href{https://www.theses.fr/s267380}{thèses.fr~\parencite{roynard.2022.phd}}
        (\href{https://dutiona.github.io/thesis/resume_long.pdf}{Résumé long}).
  \item \href{https://github.com/dutiona/thesis}{Lien github} vers le
        \href{https://dutiona.github.io/thesis/manuscript.pdf}{manuscrit} et les
        \href{https://dutiona.github.io/thesis/slides.pdf}{slides}.
\end{itemize}


\subsection{Diplôme d'ingénieur génie mathématique spécialité I3 - Image, Interaction, Immersion}

\noindent\emph{EISTI --- École Internationale des Sciences du Traitement de l'Information --- Cergy-Pontoise --- Diplômé
  en 2015} \\
Maintenant connue comme CY Tech. Le projet de fin d'étude réalisé à Thales AVS France - Entraînement et Simulation. Le
sujet portait sur de la caractérisation d'image et une IHM.

\clearpage

\section{Expérience professionnelle}

\subsection{2022--Présent --- Chercheur Postdoctoral (ATER) au LRE, EPITA, Le Kremlin-Bicêtre}

Enseignement dans le domaine de l'informatique à l'EPITA.
Recherche dans le domaine du traitement d'images : comment amener un aspect dynamique (binding Pythons) à une
bibliothèque générique (C++ statique).

\subsection{2017--2022 (5 ans) --- Doctorant au LRE, EPITA, Le Kremlin-Bicêtre}

Intégration de l'équipe Image du LRE (anciennement LRDE) pour travailler, durant ma thèse, sur le projet
\href{https://www.lre.epita.fr/wiki/Olena}{Olena} (Pylene). \'{E}tude des possibilités offertes par les nouvelles normes
du langage C++, notamment en terme de généricité, pour améliorer la bibliothèque Olena qui a été écrite au début des
années 2000.
\begin{itemize}
  \item Recherche sur la taxonomie des différentes familles de type d'images ainsi que les différentes catégories
        d'algorithmes de traitement d'images.
  \item Design et implémentation d'un framework de concepts relatifs au domaine du traitement
        d'images~\parencite{roynard.2019.rrpr}.
  \item Recherche sur la factorisation d'algorithmes de traitement d'images ayant la même forme computationnelle, en
        canvas d'algorithmes.
  \item Recherche sur l'utilisation des vues pour le traitement d'images dans le but de raisonner en terme d'image et
        non de pixel lors de l'écriture de pipelines de traitement d'images~\parencite{roynard.2022.gpce}.
  \item Recherche sur le pont statique/dynamique entre Python et C++ pour pouvoir utiliser la bibliothèque générique
        template C++ depuis un programme Python (par exemple images NumPy, deeplearning, \ldots), avec pybind11.
  \item Méthodologie agile, utilisation d'outils DevOps pour CI/CD : CMake, Gitlab-ci, Conan, Docker, Artifactory, etc.
  \item Expérience d'enseignement (C++, Théorie des langages rationnels, Base de données, Algorithmie).
\end{itemize}

\subsection{2016--2017 (1an \& 5 mois) --- Développeur C++ frontoffice (produit financier), Murex SAS, Paris 16\up{ème}}

Développeur au sein de l'équipe dédiée aux produits financiers relatifs aux changes de monnaies. Développement en
C++/Python/Groovy de logiques métier relatives au marché financier et d'outils permettant d'améliorer la productivité au
quotidien. Membre du collectif d'experts C++ de la société.
\begin{itemize}
  \item Écriture d'outils d'intégration continue :
        \begin{itemize}
          \item Analyse statique du code et refactoring automatisé avec Clang.
          \item Écriture et mise en place du serveur d'intégration continue Jenkins, écriture de pipelines spécifiques
                au workflow de notre équipe.
          \item Utilisation avancée d'outils de gestion de versions : git (intégrée à Atlassian Stash) et Perforce.
                Branchement de ces outils sur Jenkins dans le workflow de l'équipe.
          \item Sensibilisation aux problématiques liées au système de build et de packaging.
        \end{itemize}
  \item Conception et design des nouvelles API (Application Programming Interface) ainsi que leur refonte des anciennes
        dans le but d'appliquer au maximum les principes SOLID et la loi de Déméter.
  \item Développement et débuggage de nombreuses fonctionnalités sur une base de code legacy très conséquente.
  \item Utilisation de techniques de refactoring en vue de rendre le code testable unitairement et d'inverser les
        dépendances pour extraire des fonctionnalités derrière des interfaces.
  \item Écriture de tests unitaires (gtest) et de tests d'intégration (fitnesse).
  \item Membre de la \og community of practice \fg nommée CppChapter dans le but de promouvoir le C++ moderne au sein
        des développeurs de la société (veille technologique permanente, organisation de conférences internes et
        externes : hébergement de Meetup liées au C++).
  \item Sensibilisation à la cross compilation avec gcc, msvc, solaris cc et clang sur linux, windows et solaris (sparc)
        ainsi qu'à leur support \og maison \fg ~des nouvelles normes.
\end{itemize}

\subsection{2015--2016 (9 mois) --- Développeur backend C++ en soutien à la simulation, CEA - Commissariat à l'Energie
  Atomique et aux Energies Alternatives, Saclay}
Développeur multitâches au sein du DRT/LIST/DISC/LDI (Laboratoire de Développement Informatique) sur le logiciel de
contrôle non destructif CIVA.
Développement en C++/Java/Python avec OpenCascade/VTK/ODE d'outils de modélisation mathématique (maths3D, moteurs
physiques, simulations,~\ldots) :
\begin{itemize}
  \item Implémentation de nouvelles fonctionnalités
  \item Réalisation d'un visualisateur 3D en VTK.
  \item Optimisation de performance (algorithme de maillage de pièces CAO et mise en place de cache).
  \item Rédaction d'une documentation développeur.
  \item Débuggage du logiciel en vue d'une sortie de version majeure.
  \item Travail dans un laboratoire informatique moderne et dynamique.
\end{itemize}

\subsection{2014--2015 (6 mois) --- Développeur stagiaire, CEA - Commissariat à l'énergie atomique et aux énergies
  alternatives, Saclay}
Développement d'un module pour le logiciel CIVA permettant l'atterrissage d'un capteur sur une pièce à tester en prenant
en compte les collisions et l'encombrement et en utilisant un moteur physique :
\begin{itemize}
  \item \'{E}tat de l'art sur les moteurs physiques existants
  \item Réalisation d'un benchmark pour déterminer quel moteur physique utiliser (et la faisabilité du problème avec
        ceux-ci).
  \item Mise au point et implémentation de l'algorithme en C++11 sous Visual studio 2013.
  \item Tests de performance et mise en forme sous une API
  \item Intégration dans CIVA
  \item Rédaction d'une documentation développeur
\end{itemize}

\subsection{2012 (5 mois) --- Développeur stagiaire, Thales Avionics Electrical Systems SAS, Région de Toulouse}
Développement d'un logiciel client lourd JAVA pour gérer une base de données d'architecture :
\begin{itemize}
  \item Rédaction du cahier des charges
  \item Familiarisation avec les normes ED-12C et DO-178C (contraintes de développement de logiciel critique en
        avionique pour certification)
  \item Développement from scratch du client lourd (Swing) en utilisant le pattern Data Access Object pour diminuer le
        nombre d'accès à la base de données (SGBDR SQLite) lors de l'édition de celle-ci, utilisation de Clearcase pour
        le versionnage
  \item Tests et améliorations en fonction des retours utilisateurs
  \item Rédaction d'une documentation développeur et utilisateur
  \item Travail dans une équipe d'une dizaine de personnes
\end{itemize}

\subsection{2011 (4 mois) --- Développeur stagiaire, MiPiH - Midi Picardie informatique hospitalière, Région de Toulouse}
Création d'un outil interne de centralisation pour consulter et saisir des données de routage réseaux :
\begin{itemize}
  \item Réalisation du cahier des charges
  \item Prototypage et création d'une base de données à partir d'un fichier Excel (SGBDR MySQL)
  \item Création d'une interface web complète pour éditer les données en PHP/Javascript (jQuery, AJAX)
  \item Tests et améliorations
  \item Rédaction d'une documentation de maintenance et utilisateur
  \item Travail dans une équipe d'une dizaine de personnes
\end{itemize}


\subsection{2009 (1 mois) --- Développeur, Thales Alenia Space, Région de Toulouse}
Création de nombreuses librairies mathématiques \& réalisation d'une étude de faisabilité dans le cadre d'un projet
concernant la prévision de trajectoire de satellite pour le calcul de coordonnées GPS :
\begin{itemize}
  \item Familiarisation avec les documents de travail (analyse et récupération des fichiers de données GPS)
  \item Réalisation d'une librairie de gestion des matrices en PHP
  \item Création d'un script qui traite les données GPS et calcule les erreurs de prévision grâce à un algorithme fourni
  \item Présentation des résultats à l'aide de graphiques lors d'une réunion d'analyse
\end{itemize}

%\clearpage

\section{Enseignement (\(\sim\)180h)}

Durant les 5 années passées en thèse j'ai effectué plusieurs activités d'enseignement :

\subsection{2017-2020 --- EPITA --- Complexité des algorithmes --- Chargé de TD et de TP --- Niveau L3 --- Diplôme
  d'ingénieur --- 40h}

\href{https://www.lrde.epita.fr/~adl/ens/cpxa}{Supports} --- TD 20h, TP 20h. Le  cours consiste à étudier la complexité
des algorithmes (notamment les algorithmes de tri et le master theorem (théorème général)) et fournit des outils
mathématiques pour analyser les algorithmes et trouver leur complexité.

\subsection{2017-2022 --- EPITA --- Théorie des langages rationnels --- Chargé de TD et de TP --- Niveau L2 --- Diplôme
  d'ingénieur --- 60h}

\href{http://jo.fabrizio.free.fr/teaching/thlr/}{Supports} --- TD 40h, TP 20h. Le cours consiste à introduire les
notions de langage rationnel, expression rationnelle, faire le pont avec les automates non-déterministes puis
déterministes (avec les algorithmes de Thompson et de déterminisation).

\subsection{2017-2022 --- EPITA / ESIEE --- C++ avancé --- Cours magistral, chargé de TP, --- Niveau M1 --- Diplôme
  d'ingénieur --- 80h}

40h de cours, 40h de TP. Cours magistral sur la programmation générique en C++. On aborde toutes les notions relatives
aux différents types de polymorphisme et l'on s'attarde sur le polymorphisme paramétrique. On attire l'attention des
étudiants sur les parties de code évaluées à la compilation par rapport à celles évaluées à l'exécution à travers un
projet où ces étudiants doivent coder des algorithmes génériques.

\clearpage

\section{Recherche}

Mon activité de recherche porte sur la Programmation Générique en C++ moderne appliquée au traitement d'images. Bien que
l'intitulé soit vaste, nous avons délimité le périmètre de façon à ce qu'il y ait une cohérence au sein de mes
contributions. La programmation générique en C++ moderne concerne principalement la généricité contrainte, qui
s'implémentait via des hacks tels que le SFINAE, et qui peut désormais s'implémenter via des Concepts (C++20). Le
traitement d'images concerne principalement les algorithmes de morphologie mathématique (érosion, fermeture, ligne de
partage des eaux, etc.) et ne va pas aborder le machine/deep learning.

Ma première contribution a consisté à réaliser une taxonomie des familles des types d'images ainsi que des algorithmes
de traitement d'images. Nous expliquons, entre autres, la notion de concept et son application au domaine du traitement
d'images. Nous expliquons comment extraire un concept d'un code existant et comment l'exploiter pour le rendre plus
efficace et plus lisible. Nous proposons enfin notre point de vue sous la forme d'une collection de concepts liés au
domaine du traitement d'images, mis à disposition dans Pylene~\parencite{carlinet.2018.pylene}. Ces concepts peuvent
ensuite être utilisés pour implémenter des algorithmes de traitement d'images efficaces et génériques. Cette
contribution a donné lieu à la publication de \citetitle{roynard.2019.rrpr}~\parencite{roynard.2019.rrpr}.

Notre deuxième contribution est une généralisation du concept de Vues (tiré du langage C++, du travail sur les ranges)
aux images. Cette contribution s'appuie sur le framework de concept, car les vues sont des images qui embarquent des
algorithmes en leur sein. Les concepts permettent donc de caractériser correctement ces nouveaux types d'images. Les
vues permettent la création d'images légères et peu coûteuses à copier. Cela permet également d'avoir une approche
beaucoup plus simple pour concevoir une pipeline de traitement d'images en enchaînant les opérations directement dans le
code de manière intuitive. Les ranges sont le ciment d'une nouvelle façon de designer des algorithmes pour faciliter
l'utilisation des images, ce qui améliore donc leur aspect générique. Enfin, nous discutons du concept d'évaluation
paresseuse et de l'impact des vues sur les performances. Cette contribution se traduit par l'implémentation d'un
ensemble de vues de base inspirées du paradigme de la programmation fonctionnelle (transform, zip, filter, etc.), utiles
pour le traitement d'images (clip, mask, etc.). Ces vues sont implémentées dans Pylene. Cette contribution a donné lieu
à la publication de \citetitle{roynard.2022.gpce}~\parencite{roynard.2022.gpce}.

Notre troisième contribution est un travail expérimental construisant un pont entre le monde statique et le monde
dynamique. Le but est de trouver un moyen de donner accès aux fonctionnalités génériques d'un langage compilé (tel que
C++) à un langage dynamique (tel que Python) pour faciliter le passage entre la phase de prototypage et la phase de
production. En effet, pour parvenir à une communication efficace entre le code dynamique et le binaire de la
bibliothèque statique, il faut être en mesure de concilier du code C++ générique dont la généricité est résolue au
moment de la compilation (ce que nous appelons le << monde statique >>), et du code Python dynamique qui s'appuie sur
des packages binaires pré-compilés (ce que nous appelons le << monde dynamique >>) --- et cela n'est vraiment pas
évident. D'autant plus que nous ne pouvons pas non plus exiger de l'utilisateur qu'il fournisse et utilise un
compilateur à chaque fois qu'il veut se servir notre bibliothèque depuis Python. Nous discutons quelles sont les
solutions existantes qui peuvent être envisagées ainsi que leurs avantages et inconvénients. Enfin, nous discutons de la
manière dont nous avons conçu et réalisé une solution hybride pour arriver à faire ce pont entre le monde statique et le
monde dynamique, à base d'effacement de type. Cette contribution est implémentée dans une branche expérimentale de
Pylene et est encore en développement.

Notre recherche va continuer sur ce dernier axe, car la majorité de la communauté de traitement d'images fonctionne avec
Python et il est donc très important de trouver un moyen pour toucher ces utilisateurs tout en gardant les avantages
principaux de notre bibliothèque : la performance et la généricité.

Enfin, nos travaux de recherche sont abordés en détail dans notre
\href{https://dutiona.github.io/thesis/manuscript.pdf}{manuscrit de thèse}~\parencite{roynard.2022.phd}. Une synthèse
est disponible dans le \href{https://dutiona.github.io/thesis/resume_long.pdf}{résumé long (en français)} de ce dernier.

\clearpage

%\section{Publications}
\renewcommand{\refname}{Publications}
%
\printbibliography[heading=bibintoc]

\clearpage

\section{Autres}

\subsection{Compétences}

\begin{itemize}
  \item Paradigmes : Programmation générique, fonctionnelle, procéduriale, orientée objet et agent
  \item Conception : UML (différents diagrammes), design pattern, gestion de projet (V, Agile (Scrum))
  \item Langages principaux : C++ (norme 2020), C, Python, Java, C\#, OpenGL, Cuda
  \item Langage web : PHP, Javascript (jQuery \& NodeJS), SQL, XML, HTML, CSS
  \item Tooling : CMake, Conan, Powershell, Bash, Python, Groovy (DSL Jenkins), Markdown, Latex
  \item Autres : Scheme, programmation parallèle (OpenMP, MPI), programmation Android (JNI, NDK), Prolog, VHDL
  \item OS : Linux, Windows, Mac OS
  \item Virtualisation : Docker, VirtualBox, Packer, Vagrant
  \item Travail collaboratif : Git (Github, gitlab), Perforce, SVN, Clearcase, Jira, Confluence, Bitbucket
  \item IDE : Visual Studio, VS code, IntelliJ (IDEA, Pycharm, Clion), QtCreator, Eclipse, Vim, XCode
  \item Ops : Installation de serveur,  mise en place de VPN, configuration \& routage, connaissances en sécurité
        informatique
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LANGUAGES SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Langues vivantes}

\begin{itemize}
  \item Français : Langue maternelle
  \item Anglais : Courant. Score TOEIC 890 ; Plusieurs séjours à Swanage, Londres et en Nouvelle Zélande.
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTERESTS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Centres d'intérêts}

\begin{itemize}
  \item Administration de serveurs dédiés à usage personnel
  \item Musique : Pratique du saxophone pendant 10 ans
  \item Sports : Badminton, ski, voile, randonnées
\end{itemize}

\end{document}
